群體免疫（Herd immunity）的理想和現實

1. 群體免疫，簡單來說，就是如果一群人之中，有一部分的人對一種傳染性疾病產生免疫力，其餘沒有免疫力的人染上該種疾病的機會便會減低。也就是說，剩下的一群人可以「不勞而獲」。

2. 不勞而獲也是有條件的。第一個條件，是人群中具有免疫力的人的比例，需要超過1 - 1/R0。

3. R0就是基本傳染數（Basic reproductive number），指在沒有外力介入，同時所有人都沒有免疫力的情況下，一個感染到某種傳染病的人，會把疾病傳染給其他多少個人的平均數。

4. 根據現行數據，新型肺炎的基本傳染數大概是3。套入公式計算，在一個群體之中，要有超過66%的人對新型肺炎擁有抗體，群體免疫力才能開始生效。這跟Boris Johnson的計算結果差不多。

5. 想得這麼理想，我們卻要首先看看，根據現行數據計算出來的R0是否正確。現行計算出來的R0，數據是建基於病毒在中國的第一波爆發。這讓人深思。

6. 而上述的這一條公式也有一個假設。就是群體之中的免疫力是100巴仙完美的。但在現實中，有抗體的個體未必絕對等於免疫。病毒也會變種。身體能否自行對抗病毒也有很多其他的因素。

7. 故此，上述的公式需要一點改善，如下：(1 - 1/R0) / E。E代表從0到1的免疫力效率。1當然是完美，0就是沒有免疫力的意思。

8. 如果免疫力效率祇有八成，而R0維持在3的話，一個群體則需要83%的人感染該疾病並產生免疫力，群體免疫力才能生效。

9. 如果免疫力效果低於66%，而R0卻維持在3，一個群體則永遠沒有可能產生群體免疫力！

10. 群體免疫力的理論還有另外一個假設。就是群體之中的人，他們的人口統計數據（demographics）分佈，需要絕對平均。也就是說，不能夠容許衹是老人住在一起，或者衹是女士住在一起，或者衹是某一個階層的人住在一起。

11. 如果這個假設不成立，將會影響實際運行的R0。R0會增加，根據公式，群體之中需要更多人對那種疾病有抗體。

12. 還有一個假設，就是免疫力在群體之中的分佈需要平均。舉一個例。現在在英國的指引，就是讓年輕人繼續工作外出，老年人卻留在家中避免染病。這樣下來，年輕的群體便會擁有較高的免疫力。這樣的不平均會影響公式的估算。

13. 免疫力不平均還會衍生出其他問題。較低免疫力的群體，如果同一時間是高風險患者或者死亡率較大的一群，一旦爆發，產生的風險便會增加。

14. 我們還未考慮博弈理論的因素。數學模型曾經模擬，當一個群體之中接種疫苗的比率越來越接近公式之中的目標比例，便會越來越少人願意接種疫苗。這是因為自私的基因。既然可以不勞而獲，為什麼還要冒接種疫苗的風險？

15. 同一道理。如果全世界祇有英國一個國家實行這一套群體免疫理論，最終達致理想的免疫力比例時，自然會有人希望進入這個國家，尋求群體免疫力的保護。這會造成一定程度上的社會問題。

16. 說到底，群體免疫力這一個理論，當初發展是為了計算在一個群體之中接種疫苗的應有比例。如此移花接木，衹怕實行的國家會成為一個本世紀最大的人類生化實驗室。

推

有冇source????

D 後遺症先恐怖

要成為風土病而真係有人死
代價沉重
賤視生命